Malgré le développement de l’activité touristique, le nombre de patrons et cadres d’hôtels, cafés, restaurants a baissé d’environ 40 000 postes en trente ans, et s’établit à 213 000 emplois en moyenne sur la période 2012-2014. La concentration du secteur de l’hôtellerie, la progression et le développement de la restauration collective ainsi que la disparition de petits débits de tabac, de cafés ou de petits restaurants explique cette baisse. En 2012-2014, les patrons d’hôtels, cafés, restaurants ayant un statut d’indépendant représentent un peu plus des trois quarts des effectifs de cette profession, contre 96 % il y a trente ans. Ces métiers occupent une part plus importante dans l’emploi en Corse, Provence-Alpes-Côte-D’azur, Midi-Pyrénées Languedoc-Roussillon, et Bretagne.Un tiers des patrons et cadres d’hôtels, cafés, restaurants sont âgés de 50 ans ou plus, comme il y a trente ans. Seul un emploi sur huit est occupé par un jeune de moins de 30 ans. Contrairement à la tendance générale, cette profession est de moins en moins féminisée. Auparavant majoritaires (59 %), les femmes ne représentent plus que 37 % des effectifs en 2012-2014. Le niveau de diplôme des patrons et cadres d’hôtels, cafés, restaurants s’est élevé en trente ans mais demeure relativement faible : 22 % n’ont aucun diplôme ou seulement le brevet des collèges, et 30 % possèdent un CAP ou un BEP. 61 % des moins de 30 ans possèdent toutefois un diplôme supérieur ou égal au baccalauréat.Dans cette profession, la durée du travail est élevée. Seuls 7 % des patrons et cadres d’hôtels, cafés, restaurants travaillent à temps partiel. Parmi ceux qui exercent à temps complet, 84 % déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Au sein des salariés, 59 % de ceux travaillant à temps complet gagnent plus de 2 000 € nets par mois. Les horaires de travail « atypiques » sont fréquents : 89 % travaillent le samedi, 67 % le dimanche et 24 % la nuit. Les établissements employeurs comptent majoritairement moins de 50 salariés (69 %). Néanmoins, 28 % des cadres d’hôtels, cafés, restaurants exercent dans des établissements de 50 salariés ou plus.Les statistiques d’offres et de demandes d’emploi ne sont pas significatives pour cette catégorie composée essentiellement d’indépendants et de cadres.
